---
title: Resolución de ED usando Serie de Fourier
date: 2023-06-18
layout: post
comments: true
usemathjax: true
image: /assets/img/edo2.avif
---
### Resolución de ED usando Serie de Fourier
Las series de Fourier son sumatorias de infinitos términos que consisten en funciones armónicas (seno y coseno) con coeficientes que dependen de la función periódica que se quiere representar. Estas series permiten resolver ecuaciones diferenciales que tienen soluciones particulares armónicas, mediante la superposición o suma de las mismas.
Las soluciones particulares armónicas son soluciones de la forma:
{% raw %}
$$
\begin{align*}
&y_p(t)=A\cos(\omega t)+B\sin(\omega t)
\end{align*}
$$

{% endraw %}
Donde omega es la frecuencia angular y A y B son constantes. La frecuencia angular se define como:

{% raw %}
$$
\begin{align*}
&\omega = 2\pi f\\
\end{align*}
$$
{% endraw %}


### Ejemplo:
Hallar la solución de la ecuación diferencial:
{% raw %}
$$
\begin{align*}
&(1) \begin{cases} y''+3y= f(t)\quad , -\pi <t<\pi \\ y(-\pi)=y(\pi) \\ y'(-\pi)=y'(\pi)  \end{cases}\\
\end{align*}
$$
{% endraw %}
Donde:
{% raw %}
$$
\begin{align*}
&f(t)=\begin{cases} 0, \quad -\pi<t<0 \\  1, \quad 0<t<\pi \end{cases}
\end{align*}
$$
{% endraw %}
### Solución:
Para resolver la ecuación diferencial de (1) solo basta resolver la siguiente EDO:

{% raw %}
$$
\begin{align*}
&(2) \begin{cases} y''+ \lambda y= 0\quad , -\pi <t<\pi \\ y(-\pi)=y(\pi) \\ y'(-\pi)=y'(\pi)  \end{cases}\\
\end{align*}
$$
{% endraw %}

Donde nos interesa hallar los valores de lambda que satisfacen la ecuación (2): 
<hr>
Para $$\lambda = 0$$

{% raw %}
$$
\begin{align*}
&y''(t)=0\\
&y'(t)=c_1\\
&y(t)=c_1t+c_2\\
&y(-\pi)=y(\pi)\\
&c_2-c_1(\pi)=c_1(\pi)+c_2\\
&2c_1(\pi)=0\\
&c_1=0\\
\end{align*}
$$
{% endraw %}

 Para $$\lambda < 0$$

{% raw %}
$$
\begin{align*}

&y(t)=c_1e^{\sqrt{-\lambda}t}+c_2e^{-\sqrt{-\lambda}t}\\
&y'(t)=c_1\sqrt{-\lambda}e^{\sqrt{-\lambda}t}-c_2\sqrt{-\lambda}e^{-\sqrt{-\lambda}t}\\
&y'(-\pi)=y'(\pi)\\
&c_1\sqrt{-\lambda}e^{-\sqrt{-\lambda}\pi}-c_2\sqrt{-\lambda}e^{\sqrt{-\lambda}\pi}\\
&=c_1\sqrt{-\lambda}e^{\sqrt{-\lambda}\pi}-c_2\sqrt{-\lambda}e^{-\sqrt{-\lambda}\pi}\\
&c_1(e^{-\sqrt{-\lambda}\pi}-e^{\sqrt{-\lambda}\pi})=c_2(e^{\sqrt{-\lambda}\pi}-e^{-\sqrt{-\lambda}\pi})\\
&Tenemos: \\
&c_2=-c_1\\
\end{align*}
$$
{% endraw %}

Para $$\lambda > 0$$

{% raw %}
$$
\begin{align*}

&y(t)=c_1cos(\sqrt{\lambda}t)+c_2sen(\sqrt{\lambda}t)\\
&y'(t)=-c_1\sqrt{\lambda}sen(\sqrt{\lambda}t)+c_2\sqrt{\lambda}cos(\sqrt{\lambda}t)\\
&y'(-\pi)=y'(\pi)\\
&-c_1\sqrt{\lambda}sen(-\sqrt{\lambda}\pi)+c_2\sqrt{\lambda}cos(-\sqrt{\lambda}\pi)\\
&=-c_1\sqrt{\lambda}sen(\sqrt{\lambda}\pi)+c_2\sqrt{\lambda}cos(\sqrt{\lambda}\pi)\\
&c_1\sqrt{\lambda}sen(\sqrt{\lambda}\pi)+c_2\sqrt{\lambda}cos(\sqrt{\lambda}\pi)\\
&=-c_1\sqrt{\lambda}sen(\sqrt{\lambda}\pi)+c_2\sqrt{\lambda}cos(\sqrt{\lambda}\pi)\\
&2c_1\sqrt{\lambda}sen(\sqrt{\lambda}\pi)=0\\
&c_1sen(\sqrt{\lambda}\pi)=0\\
&y(-\pi)=y(\pi)\\
&\dots \\
&\dots \\
&c_2sen(\sqrt{\lambda}\pi)=0\\


\end{align*}
$$
{% endraw %}

En particular nos interesa los lambda > 0, que la solución no sea trivial, entonces:

{% raw %}
$$
\begin{align*}
c_1sen(\sqrt{\lambda}\pi)=0 \quad or \quad c_2sen(\sqrt{\lambda}\pi)=0\\ 
\end{align*}
$$
{% endraw %}

Como queremos que la solución no sea trivial imponemos que c_1 y c_2 sean distintos de cero, asi para que se cumpla la ecuación anterior tenemos que:

{% raw %}
$$
\begin{align*}
&sen(\sqrt{\lambda}\pi)=0\\
&\sqrt{\lambda}\pi=n\pi\\
&\lambda=n^2\\
\end{align*}
$$
{% endraw %}

Así, encontramos los valores propios:

{% raw %}
$$
\begin{align*}
&\lambda_n=n^2 \quad , n=0,1,2,3,\dots\\
&\sigma_n(t)=cos(\sqrt{\lambda_n}t)=cos(nt)\\
&\tau_n(t)=sen(\sqrt{\lambda_n}t)=sen(nt)\\
\end{align*}
$$
{% endraw %}

Luego, la solución de la ecuación (2) es:

{% raw %}
$$
\begin{align*}
&y_n(t)=c_1cos(nt)+c_2sen(nt)\\
&y_n(t)=a_ncos(nt)+b_nsen(nt)\\
\end{align*}
$$
{% endraw %}
<hr>
Ahora proponemos la solución como una serie de Fourier:

{% raw %}
$$
\begin{align*}
&y(t)=a_0 + \sum_{n=1}^{+\infty}a_n\sigma_n(t)+b_n\tau_n(t)\\
&y(t)=a_0 +\sum_{n=1}^{+\infty}a_ncos(nt)+b_nsen(nt)\\
&y(t)=a_0 +\sum_{n=1}^{+\infty}y_n(t)\\
\end{align*}
$$
{% endraw %}

Ahora recordemos la ecuación (1):

{% raw %}
$$
\begin{align*}
&y''(t)+  3y(t)= f(t) \\
&f(t)=\begin{cases} 0, \quad -\pi<t<0 \\  1, \quad 0<t<\pi \end{cases}
\end{align*}
$$
{% endraw %}

Calculamos la serie de Fourier de f(t):

{% raw %}
$$
\begin{align*}
&a_0=\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f(t)dt\\
&a_0=\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^{0}0dt+\frac{1}{\pi}\int_{0}^{\pi}1dt\\
&a_0=\frac{1}{\pi}\int_{0}^{\pi}1dt\\
&a_0=\frac{1}{\pi}t\Big|_{0}^{\pi}\\
&a_0=\frac{1}{\pi}(\pi-0)\\
&a_0=1\\
&a_n=\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f(t)cos(nt)dt\\
&a_n=\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^{0}0cos(nt)dt+\frac{1}{\pi}\int_{0}^{\pi}1cos(nt)dt\\
&a_n=\frac{1}{\pi}\int_{0}^{\pi}cos(nt)dt\\
&a_n=\frac{1}{\pi}\frac{sen(nt)}{n}\Big|_{0}^{\pi}\\
&a_n=\frac{1}{\pi}\frac{sen(n\pi)}{n}-\frac{1}{\pi}\frac{sen(0)}{n}\\
&a_n=\frac{1}{\pi}\frac{sen(n\pi)}{n}\\
&a_n=\frac{1}{\pi}\frac{0}{n}\\
&a_n=0\\
&b_n=\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f(t)sen(nt)dt\\
&b_n=\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^{0}0sen(nt)dt+\frac{1}{\pi}\int_{0}^{\pi}1sen(nt)dt\\
&b_n=\frac{1}{\pi}\int_{0}^{\pi}sen(nt)dt\\
&b_n=\frac{1}{\pi}\frac{-cos(nt)}{n}\Big|_{0}^{\pi}\\
&b_n=\frac{1}{\pi}\frac{-cos(n\pi)}{n}+\frac{1}{\pi}\frac{cos(0)}{n}\\
&b_n=\frac{1}{\pi}\frac{-cos(n\pi)}{n}+\frac{1}{\pi}\frac{1}{n}\\
&b_n=\frac{1}{\pi}\frac{(-1)^n-1}{n}\\
\end{align*}
$$
{% endraw %}

La serie de Fourier de f(t) es:

{% raw %}
$$
\begin{align*}
&f(t)=\frac{1}{2}+\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{1}{\pi}\frac{(-1)^n-1}{n}sen(nt)\\
\end{align*}
$$
{% endraw %}

Calculamos la serie de Fourier de y(t):

{% raw %}
$$
\begin{align*}
&y''(t)+  3y(t)= f(t) \\
\end{align*}
$$
{% endraw %}

sabemos que:

{% raw %}
$$
\begin{align*}
&y(t)=a_0 +\sum_{n=1}^{+\infty}y_n(t)\\
&y'(t)=\sum_{n=1}^{+\infty}y'_n(t)\\
&y''(t)=\sum_{n=1}^{+\infty}y''_n(t)\\
\end{align*}
$$
{% endraw %}

Calculamos las derivadas:

{% raw %}
$$
\begin{align*}
y_n(t)=a_ncos(nt)+b_nsen(nt)\\
y'_n(t)=-na_nsen(nt)+nb_ncos(nt)\\
y''_n(t)=-n^2a_ncos(nt)-n^2b_nsen(nt)\\
\end{align*}
$$
{% endraw %}

Así:

{% raw %}
$$
\begin{align*}
&y''(t)+  3y(t)= f(t) \\
&\sum_{n=1}^{+\infty}y''_n(t)+3\biggl(a_0 + \sum_{n=1}^{+\infty}y_n(t)\biggr)= f(t) \\
&\sum_{n=1}^{+\infty}(-n^2a_ncos(nt)-n^2b_nsen(nt))+3\biggl(a_0 + \sum_{n=1}^{+\infty}y_n(t)\biggr)= f(t) \\
&\sum_{n=1}^{+\infty}(-n^2a_ncos(nt)-n^2b_nsen(nt))+3a_0 + 3\sum_{n=1}^{+\infty}y_n(t)= f(t) \\
&\sum_{n=1}^{+\infty}(-n^2a_ncos(nt)-n^2b_nsen(nt))+3a_0 + 3\sum_{n=1}^{+\infty}(a_ncos(nt)+b_nsen(nt))= f(t) \\
&\sum_{n=1}^{+\infty}((3a_n-n^2a_n)cos(nt)+(3b_n-n^2b_n)sen(nt)+3a_0) = f(t) \\
\end{align*}
$$
{% endraw %}

Y como f(t) es:

{% raw %}
$$
\begin{align*}
&f(t)=\frac{1}{2}+\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{1}{\pi}\frac{(-1)^n-1}{n}sen(nt)\\
\end{align*}
$$
{% endraw %}

Luego, igualando los coeficientes tenemos que:

{% raw %}
$$
\begin{align*}
&3a_0=\frac{1}{2}\\
&a_0=\frac{1}{6}\\
&(3-n^2)a_n=0\\
&a_n=\frac{0}{3-n^2}\\
&a_n=0\\
&(3-n^2)b_n=\frac{1}{\pi}\frac{(-1)^n-1}{n}\\
&b_n=\frac{\frac{1}{\pi}\frac{(-1)^n-1}{n}}{3-n^2}\\
&b_n=\frac{1}{\pi}\frac{(-1)^n-1}{n(3-n^2)}\\
\end{align*}
$$
{% endraw %}

La serie de Fourier de y(t) es:

{% raw %}
$$
\begin{align*}
&y(t)=\frac{1}{6}+\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{(-1)^n-1}{n\pi(3-n^2)}sen(nt)\\
\end{align*}
$$
{% endraw %}

Que es la solución de la ecuación diferencial (1).




